\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				                % tamanho da fonte
	%openright,			            % capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			              % impressão em verso e anverso. oposto de impressao em apenas um lado (oneside)
	a4paper,			              % tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	chapter=TITLE,		          % títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		          % títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	        % títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,       % títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			              % idioma adicional para hifenização
	french,				              % idioma adicional para hifenização
	spanish,			              % idioma adicional para hifenização
	brazil				              % o último idioma é o principal do documento
	]{dissertacao-ufrgs-abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---

\usepackage{mathptmx}                                         % Usa a fonte Times
\usepackage[T1]{fontenc}                                      % Codificação da fonte
\usepackage[utf8]{inputenx}                                   % Codificação do arquivo
\usepackage{indentfirst}                                      % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}                                         % permitir usar enumerate dentro do parágrafo
\usepackage{microtype}                                        % Utiliza recursos como espaçamento entre letras e entre linhas
\setlength{\parindent}{1.3cm}                                 % tamanho do parágrafo (espaço entre a margem e o ínicio da frase)
\setlength{\parskip}{0.2cm}                                   % espaço entre parágrafos
\microtypesetup{activate={true,nocompatibility}}              % Habilita protrusão e expansão, ignorando compatibilidade 
\microtypesetup{factor=1100, stretch=10, shrink=10}
\microtypesetup{tracking=true, spacing=true, kerning=true}    % Tracking, espaçamento entre palavras, kerning
\SetTracking{encoding={T1}, shape=sc}{0}                      % Remover tracking para Small Caps
\DisableLigatures[f]{encoding={T1}}                           % Remove ligaduras para o 'f'. 
\microtypesetup{final, babel}                                 % Documento em versão "final", suporte para outros idiomas
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,textcomp}                % Essencial para colocar funções e outros símbolos matemáticos
\usepackage{Sweave}                                           % Sweave
\usepackage[]{graphicx}                                       % Para incluir figuras (pacote extendido)
\usepackage{color}                                            % Suporte a cores
\usepackage{multicol}                                         % Criar ambientes com 2 ou mais colunas
\usepackage{array}                                            % Elementos extras para formatação de tabelas
\usepackage{booktabs}                                         % Tabelas com qualidade de publicação
\usepackage{longtable}                                        % Para criar tabelas maiores que uma página
\usepackage{lscape}                                           % adicionar tabelas e figuras como landscape
\usepackage{footnote}                                         % Lidar com notas de rodapé em diversas situações
\usepackage{lastpage}                                         % Conta o número de páginas e usado pela ficha catalográfica
\usepackage{icomma}                                           % Posicionar inteligentemente a vírgula como separador decimal
\usepackage[tight]{units}                                     % Formatar as unidades com as distâncias corretas
\usepackage{fancyhdr}                                         % Controlar os cabeçalhos e rodapé
\usepackage{multirow}
\usepackage{footmisc}
\usepackage{hyperref}                                         % para citar hyperlinks da web
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{caption}
\newcommand\fnote[1]{\captionsetup{font=small}\caption*{#1}}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\usepackage{lipsum}				                                    % para geração de dummy text
\usepackage[alf]{abntex2cite}	                                % Citações padrão ABNT
\usepackage[a4paper, lmargin =3cm, rmargin=2cm, tmargin=3cm, bmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{pdfpages}                                         % Inserir a ficha catalográfica
\usepackage{titletoc}                                         % Alterar o estilo do sumário

% --- 
% CONFIGURAÇÕES ESTILO DAS SEÇÕES PRIMÁRIAS, SECUNDÁRIAS E TERCIÁRIAS
% --- 

% PRIMÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\rmfamily\bfseries}       % Entradas de capítulo com Times Bold, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto do capítulo

% SECUNDÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\rmfamily}                % Entradas de seções com Times, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto da seção

% TERCIÁRIAs

\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\rmfamily\bfseries}    % Entradas de subseções com Times Bold, maiúscula só primeira letra 
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}       % Tamanho normal para o texto da subseção

% --- 
% CONFIGURAÇÕES ESTILO DO SUMÁRIO
% --- 

%%% continuar aqui 
% \dottedcontents{section}[0em]{\bfseries}{2.9em}{1pc}
% \dottedcontents{subsection}[0em]{}{3.3em}{1pc}


% --- 
% CONFIGURAÇÕES DO PACOTE BACKREF
% --- 

% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---

\titulo{\textbf{ENSAIOS EM MACROECONOMIA APLICADA}}
\autor{\textbf{HUDSON CHAVES COSTA}}
\local{Porto Alegre}
\data{2016}
\orientador{Prof. Dr. Sabino da Silva Porto Júnior}
\instituicao{%
  \textbf{UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL} 
  \\
  \textbf{FACULDADE DE CIÊNCIAS ECONÔMICAS}
  \\
  \textbf{PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ECONOMIA}
  }
\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
\preambulo{Tese submetida ao Programa de Pós-Graduação em Economia da Faculdade de Ciências Econômicas da UFRGS como quesito parcial para obtenção do título de Doutor em Economia.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		            % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,                      % color of internal links
    citecolor=black,                   		% color of links to bibliography
    filecolor=magenta,        		        % color of file links
		urlcolor=black,  
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.5cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
\input{refSotese-concordance}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
%\folhaderostocontent
% ---


% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

\begin{fichacatalografica}
    \includepdf{figure/fichaCatalografica.pdf}
\end{fichacatalografica}

% ---
% FOLHA DE APROVAÇÃO
% ---


\newpage
\begin{center}
\textbf{HUDSON CHAVES COSTA}
\end{center}

\vspace{2cm}

\begin{center}
\textbf{ENSAIOS EM MACROECONOMIA APLICADA}
\end{center}
%
\vspace{1cm}
%

\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Tese submetida ao Programa de Pós-Graduação em Economia da Faculdade de Ciências Econômicas da UFRGS como quesito parcial para obtenção do título de Doutor em Economia.
\end{minipage}
\vspace{1cm}

\vfill
%
\noindent
Aprovada em: Porto Alegre, 21 de setembro de 2016.\\
\vspace{8pt}

\noindent
BANCA EXAMINADORA:\\
%

\vspace{8pt}
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
Prof. Dr. Sabino da Silva Porto Júnior -- Orientador\\
Universidade Federal do Rio Grande do Sul -- UFRGS\\

\vspace{8pt}
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
Prof. Dr. Fernando Seabra\\
Universidade Federal de Santa Catarina -- UFSC\\

\vspace{8pt}
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
Prof. Dr. Adelar Fochezatto\\
Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul -- PUCRS\\

\vspace{8pt}
\noindent
\rule{\textwidth}{1pt}
Prof. Dr. Flávio Tosi Feijó\\
Universidade Federal do Rio Grande do Sul -- UFRGS\\
\newpage


% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

Primeiramente, agradeço a Deus por abrir portas e me dar forças para superar as dificuldades que surgiram durante o doutorado. À minha família por sempre me apoiar, mesmo que distante fisicamente, e confiar na minha capacidade.

Ao programa de Pós-Graduação em Economia da Faculdade de Economia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul pela oportunidade de realizar este curso, a todo o corpo docente por comartilharem seus conhecimentos através das disciplinas e em especial aos professores Fabrício Tourucôo, Flávio Tosi Feijó, Flávio Zielgelmann, Hudson da Silva Torrent e Marcelo Savino Portugal. Agradeço também às funcionárias da secretaria do PPGE, Iara Cleci Machado, Raquel Walloni Klaudat e Maria Delourdes da Fonseca, por sempre terem atendido prontamente todas as minhas solicitações. 

Ao meu orientador, professor Sabino da Silva Porto Júnior, pela orientação e ideias, sem as quais este trabalho não teria sido concretizado. Desde que cheguei em Porto Alegre o professor sempre se mostrou à disposição em ajudar. Agradeço pela dedicação e por ter aceitado o desafio de me conduzir na realização deste trabalho. Seus conselhos, comentários e experiência acadêmica certamente elevaram a qualidade do estudo.  

Aos colegas de trabalho no Grupo RBS (Bruna Todeschini, Fernando Gutheil, Gabriel Leão, John Gamboa, Luiz Parzianello, Rodrigo Azambuja, Thais Dalcin) que me acolheram no começo do doutorado e auxiliavam nos momentos em que precisei me ausentar do trabalho para fazer as disciplinas ou até mesmo estudar para as provas e qualificação. Muito obrigado por tudo pessoal! 

Aos colegas de trabalho na Appus (Ana Lopes, Daniela Mota, Deli Matsuo, Eduardo César, Fernando Ruaro, Giuseppe Lopes, Heidi Matsuo, Kim Escobar, Lauro Nunes, Lincolm Aguiar, Luca Barreto, Natalia Giordani, Rafael Ruivo, Robson Segoa, Rodolfo Canônico, Zenir Mittmann) por compartilharem seus conhecimentos e ajuda incondicional no meu dia a dia para que fosse possível me dividir entre o doutorado e os desafios da Appus. Em especial ao Deli Matsuo, meu gestor, pela amizade, confiança e parceria durante estes anos de doutorado. Com certeza você foi uma das pessoas que mais me motivou a continuar nesta caminhada.

Aos colegas de doutorado que passaram por esta jornada comigo (André Francisco Nunes de Nunes, Gabriela Bezerra de Medeiros, Jefferson Augusto Colombo, Júlio César Araújo da Silva Junior, Rodrigo Nobre Fernandez, Thais Waideman Niquito). Em especial a Fernando A. Boeira Sabino da Silva e Gabrielito Rauter Menezes pela companhia, ajuda com as disciplinas e qualificação além dos incentivos nos momentos difíceis. Foi um privilégio dividir esta trajetória com vocês!

Por fim, todos aqueles que não tenham sido citados aqui, mas que de algum modo colaboraram para a realização deste trabalho.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
% resumo em português
\begin{resumo}
Esta tese apresenta três ensaios em macroeconomia aplicada e que possuem em comum o uso de técnicas estatísticas e econométricas em problemas macroeconômicos. Dentre os campos de pesquisa da macroeconomia aplicada, a tese faz uso de modelos macroeconômicos microfundamentados, em sua versão DSGE-VAR, e da macroeconomia financeira por meio da avaliação do comportamento da correlação entre os retornos das ações usando modelos Garch multivariados. Além disso, a tese provoca a discussão sobre um novo campo de pesquisa em macroeconomia que surge a partir do advento da tecnologia. No primeiro ensaio, aplicamos a abordagem DSGE-VAR na discussão sobre a reação do Banco Central do Brasil (BCB) às oscilações na taxa de câmbio, especificamente para o caso de uma economia sob metas de inflação. Para tanto, baseando-se no modelo para uma economia aberta desenvolvido por \citeonline{gali2005monetary} e modificado por \citeonline{lubik2007central}, estimamos uma regra de política monetária para o Brasil e examinamos em que medida o BCB responde a mudanças na taxa de câmbio. Além disso, estudamos o grau de má especificação do modelo DSGE proposto. Mais especificamente, comparamos a verossimilhança marginal do modelo DSGE às do modelo DSGE-VAR e examinamos se o Banco Central conseguiu isolar a economia brasileira, em particular a inflação, de choques externos. Nossas conclusões mostram que as respostas aos desvios da taxa de câmbio são diferentes de zero e menores do que as respostas aos desvios da inflação. Finalmente, o ajuste do modelo DSGE é consideravelmente pior do que o ajuste do modelo DSGE-VAR, independentemente do número de defasagens utilizadas no VAR o que indica que de um ponto de vista estatístico existem evidências de que as restrições cruzadas do modelo teórico são violadas nos dados. O segundo ensaio examina empiricamente o comportamento da correlação entre o retorno de ações listadas na BMF\&BOVESPA no período de 2000 a 2015. Para tanto, utilizamos modelos GARCH multivariados introduzidos por \citeonline{bollerslev1990modelling} para extrair a série temporal das matrizes de correlação condicional dos retornos das ações. Com a série temporal dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional estimadas, aplicamos testes estatísticos (raiz unitária, quebra estrutural e tendência) para verificar a existência de tendência estocástica ou determinística para a intensidade da correlação entre os retornos das ações representadas pelos autovalores. Nossas conclusões confirmam que tanto em períodos de crises nacionais como turbulências internacionais, há intensificação da correlação entre as ações. Contudo, não encontramos qualquer tendência de longo prazo na série temporal dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional. Isso sugere que apesar das conclusões de \citeonline{costa2016comportamento} sobre a tendência de queda do risco idiossincrático no mercado acionário brasileiro, a correlação dos retornos não apresentou tendência de alta, conforme esperado pela teoria de finanças. No terceiro ensaio, apresentamos pesquisas que utilizaram \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining} em problemas macroeconômicos e discutimos as principais técnicas e tecnologias adotadas bem como aplicamos elas na análise de sentimento do BCB sobre a economia. Por meio de técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}, acessamos e extraímos as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. Nossos resultados confirmam que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice proposto está relacionada com variáveis macroeconômicas importantes para as decisões do BCB.

\noindent
\textbf{Palavras-chaves}: DSGE-VAR. Risco Idiossincrático. GARCH Multivariado. Big Data. Machine Learning.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 This thesis presents three essays in applied macroeconomics and who have in common the use of statistical and econometric techniques in  macroeconomic problems. Among the search fields of applied macroeconomics, the thesis makes use of microfounded macroeconomic models, in tis DSGE-VAR version, and financial macroeconomics through the evaluation of the behavior of correlation between stock returns using multivariate Garch models. In addition, leads a discussion on a new field of research in macroeconomics which arises from the advent of technology. In the first experiment, we applied the approach to dynamic stochastic general equilibrium (DSGE VAR in the discussion about the reaction of the Central Bank of Brazil (CBB) to fluctuations in the exchange rate, specifically for the case of an economy under inflation targeting. To this end, based on the model for an open economy developed by Gali and Monacelli (2005) and modified by Lubik and Schorfheide (2007), we estimate a rule of monetary policy for the United States and examine to what extent the CBC responds to changes in the exchange rate. In addition, we studied the degree of poor specification of the DSGE model proposed. More specifically, we compare the marginal likelihood of the DSGE model to the DSGE-VAR model and examine whether the Central Bank managed to isolate the brazilian economy, in particular the inflation, external shocks. Our findings show that the response to deviations of the exchange rate are different from zero and lower than the response to deviations of inflation. Finally, the adjustment of the DSGE model is considerably worse than the adjustment of the DSGE-VAR model, regardless of the number of lags used in the VAR which indicates that a statistical point of view there is evidence that the restrictions crusades of the theoretical model are violated in the data. The second essay examines empirically the behavior of the correlation between the return of shares listed on the BMF\&BOVESPA over the period from 2000 to 2015. To this end, we use models multivariate GARCH introduced by Bollerslev (1990) to remove the temporal series of arrays of conditional correlation of returns of stocks. With the temporal series of the largest eigenvalues of matrices of correlation estimated conditional, we apply statistical tests (unit root, structural breaks and trend) to verify the existence of stochastic trend or deterministic to the intensity of the correlation between the returns of the shares represented by eigenvalues. Our findings confirm that both in times of crises at national and international turbulence, there is greater correlation between the actions. However, we did not find any long-term trend in time series of the largest eigenvalues of matrices of correlation conditional. In the third test, we present research that used Big Data, Machine Learning and Text Mining in macroeconomic problems and discuss the main techniques and technologies adopted and apply them in the analysis of feeling of BCB on the economy. Through techniques of Web Scraping and Text Mining, we accessed and extracted the words used in the writing of the minutes released by the Monetary Policy Committee (Copom) on the site of the BCB. After that, comparing these words with a dictionary of feelings (Inquider) maintained by Harvard University and originally presented by Stone, Dunphy and Smith (1966), it was possible to create an index of sentiment for the monetary authority. Our results confirm that such an approach can contribute to the economic assessment given that the temporal series of the index proposed is related with macroeconomic variables are important for decisions of the BCB.
 
\noindent 
\textbf{Key-words}: DSGE-VAR. Idiosyncratic risk. Multivariate GARCH. Big Data. Machine Learning.
\end{resumo}


% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\pagestyle{simple} % retira o cabeçalho que apresenta o texto de cada capítulo

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%    INTRODUÇÃO      %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{page}{15}
\chapter{INTRODUÇÃO}

A modelagem da economia tem longa tradição e se tornou a ferramenta primária no teste empírico dos postulados macroeconômicos, permitindo pesquisadores expandirem seus conhecimentos dos mecanismos da economia e preencher a lacuna entre a teoria macroeconômica e a descrição empírica do seu funcionamento. 

A partir de \citeonline{keynes1924tract}, a literatura sobre economia monetária despertou interesse crescente em macroeconomia que encorajou o desenvolvimento de modelos teóricos que explicam a dinâmica das economias. O trabalho de \citeonline{ramsey1928mathematical} e \citeonline{solow1956contribution} considerados como \emph{benchmarks} para os modelos macroeconômicos correntes, foram os primeiros a fornecer explicações consistentes sobre os padrões de crescimento de diferentes economias, determinados unicamente por fatores exógenos tais como a taxa de crescimento tecnológico. 

Em função disto, surgiram os modelos de crescimento endógeno, tais como os modelos AK de \citeonline{romer_1986increasing,romer1987crazy}, \citeonline{lucas1988mechanics}, \citeonline{rebelo1990long} e suas variações em \citeonline{romer1989endogenous}, \citeonline{grossman1993innovation} e \citeonline{aghion1990model}. Porém, esses modelos apresentavam deficiências principalmente pelo fato de não incluírem a moeda nas suas formulações o que impactavam a trajetória de crescimento de curto prazo e eventualmente afetava todos os modelos de crescimento neoclássicos. Assim, esforços foram colocados em diferentes métodos que incluíram a moeda nos modelos de determinação das relações econômicas, principalmente os concebidos por \citeonline{baumol1952transactions}, \citeonline{tobin1956interest} e \citeonline{samuelson1958exact}, mas nenhum desses modelos obtiveram tanta atenção quanto o modelo IS-LM\footnote{A sigla IS-LM provém do inglês \emph{Investment Saving / Liquidity preference Money supply}.} com origem na síntese neoclássica de \citeonline{hicks1937mr} como mostrado no capítulo cinco de \citeonline{romer1996advanced}.

Contudo, este tipo de modelo também contém falhas, especialmente com relação à explicação dos mecanismos de transmissão da política monetária para a economia. Autores propuseram soluções para essas falhas, mas não houve adição dos efeitos das expectativas sobre o equilíbrio econômico, algo importante como descreve a crítica de \citeonline{lucas1976econometric}\footnote{Segundo \citeonline{lucas1976econometric}, modelos econométricos cujas equações são estimadas com procedimentos estatísticos não podem ser empregados para prever a atividade e avaliar os efeitos da política econômica. Assim, juntamente com a metodologia de expectativas racionais, a literatura sobre o ciclo econômico se funde na chamada nova macroeconomia, que abarca as perspectivas novo clássica (ou teoria dos ciclos reais) e novo keynesiana do ciclo econômico e do papel da política econômica}. Consequentemente, surgiram os modelos DSGE (\emph{Dynamic Stochastic General Equilibrium}) em que as expectativas têm um papel determinante nas relações de equilíbrio. Ao invés de uma curva LM, modelos DSGE usam a regra de Taylor\footnote{Descreve empiricamente a resposta da autoridade monetária às variáveis macroeconômicas. Apesar de ter sido proposta do ponto de vista puramente empírico, a regra de Taylor apresenta também uma justificativa teórica, sendo a solução de um problema de otimização restrito, onde o Banco Central minimiza uma função perda quadrática} na qual os juros no lugar dos agregados monetários é o instrumento usado pelo banco central para dinamizar a economia. Com a regra de política e uma curva IS dinâmica, que inclui expectativas, obtém-se a demanda agregada. Uma vez que a curva de Phillips novo keynesiana\footnote{Em sua primeira formulação, a curva de Phillips apresentou a relação entre inflação e desemprego. Ao contrário da curva de Phillips aumentada, cuja pesquisa é, sobretudo, empírica, a curva de Phillips novo keynesiana tem a vantagem de se basear em um modelo econômico estrutural. A Phillips novo keynesiana também se distingue da curva de Phillips aumentada ao incorporar a expectativa de inflação futura ao invés da expectativa da inflação presente na dinâmica inflacionária, trazendo a tona do debate econômico questões como credibilidade da autoridade monetária e possibilidade de desinflações pouco custosas}, que tem este nome por também considerar as expectativas dos indivíduos, representa a demanda agregada, o equilíbrio econômico é obtido pela relação entre as curvas de oferta e demanda agregada, tornando este tipo de modelo bastante intuitivo. 

A partir da evidente importância da macroeconomia para o desenvolvimento da teoria econômica e também sua contribuição para a macroeconometria, a presente tese apresenta três ensaios em macroeconomia aplicada que utilizam de técnicas estatísticas e econométricas em problemas macroeconômicos. 

Sabemos que desde janeiro de 1999 o Brasil opera no regime de câmbio flutuante, rompendo assim com décadas de controle de taxa de câmbio. Ao longo deste período, especificamente no contexto externo, o regime de câmbio flutuante enfrentou várias adversidades, a começar pelo colapso do preço das ações de empresas de alta tecnologia em 2000, a crise argentina em 2001, os ataques terroristas de 11 de setembro, a crise de confiança de 2002, o colapso do banco Lehman Brothers em 2008 e, mais recente, a crise da dívida soberana europeia. Neste cenário onde a moeda brasileira enfrentou um ambiente externo variado é possível afirmar que a autoridade monetária responde aos movimentos do câmbio para perseguir a meta de inflação? Em se tratando da reação do Banco Central do Brasil (BCB) aos movimentos na taxa de câmbio, ainda há poucos estudos (\citeonline{furlani2010exchange,ferreira2015regra}) que avaliaram se a autoridade monetária leva em consideração as oscilações do câmbio na condução da política monetária. Apesar de utilizarem modelos DSGE similares e derivados de \citeonline{gali2005monetary}, enquanto \citeonline{furlani2010exchange} concluíram que a autoridade monetária brasileira não muda diretamente a trajetória da taxa de juros em função de movimentos no câmbio, \citeonline{ferreira2015regra} mostrou que a taxa de câmbio é um fator auxiliar na condução da política monetária. Assim, o primeiro ensaio contribui para a literatura brasileira na medida que aplica a abordagem DSGE-VAR na discussão sobre a reação da autoridade monetária às oscilações na taxa de câmbio, especificamente para o caso de uma economia sob metas de inflação. Para tanto, baseando-se no modelo para uma economia aberta desenvolvido por \citeonline{gali2005monetary} e modificado por \citeonline{lubik2007central}, estimamos uma regra de política monetária para o Brasil e examinamos em que medida o Banco Central responde a mudanças na taxa de câmbio. Além disso, estudamos o grau de má especificação do modelo DSGE proposto. Mais especificamente, comparamos a verossimilhança marginal do modelo DSGE às do modelo DSGE-VAR e examinamos se o Banco Central conseguiu isolar a economia brasileira, em particular a inflação, de choques externos. 

No segundo ensaio, abordamos uma aplicação de macroeconomia em finanças. Dada a importância da correlação entre ativos para a diversificação de carteiras, as imperfeições nas quais estão sujeitas as medidas lineares de correlação e as conclusões de \citeonline{costa2016comportamento} sobre a tendência de queda do risco idiossincrático no mercado acionário brasileiro, o presente estudo tem como objetivo contribuir para a pesquisa brasileira na medida em que examina empiricamente o comportamento da correlação entre o retorno de ações listadas na BMF\&BOVESPA no período de 2000 a 2015. Para tanto, utilizamos modelos GARCH Multivariado introduzidos por \citeonline{bollerslev1990modelling} para extrair a série temporal das matrizes de correlação condicional dos retornos das ações. Com a série temporal dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional estimadas, aplicamos testes estatísticos (raiz unitária, quebra estrutural e tendência) para verificar a existência de tendência estocástica ou determinística para a intensidade da correlação entre os retornos das ações representadas pelos autovalores. 

Já no terceiro ensaio, apontamos a necessidade em aproveitar as oportunidades atuais que surgem em função da maior disponibilidade de dados e recursos computacionais para alavancar as pesquisas em macroeconomia aplicada. É sabido que a recente revolução (\emph{Big Data}) que está mudando radicalmente a forma como os dados são produzidos, gerenciados, armazenados e analisados tem produzido implicações para governos, empresas e a sociedade. Isso não é diferente para a ciência. Em relação à pesquisa em economia, o \emph{Big Data} também terá um profundo impacto sobre a forma como econometristas mensuram os efeitos econômicos e criará novas oportunidades de pesquisa dado que cada vez mais grandes escalas de dados estão se tornando disponíveis seja por meio de iniciativas privadas ou governamentais. Além disso, o \emph{Big Data} torna mais acessível abordagens estatísticas e computacionais (\emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) já comumente utilizadas em outros campos de pesquisa, mas pouco exploradas na economia. Neste sentido, o terceiro ensaio desta tese tem como principal objetivo contribuir para a pesquisa brasileira em economia por meio da apresentação de pesquisas que utilizaram \emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining} em problemas macroeconômicos, discutir as principais técnicas e tecnologias adotadas bem como aplicá-las na análise de sentimento do Banco Central do Brasil (BCB) sobre a economia. Por meio de técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}, acessamos e extraímos as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%    ENSAIO 1      %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Movimentos na taxa de câmbio e política monetária: Algumas evidências para o Brasil usando modelos DSGE-VAR}

\lipsum[2-4]

%%% INTRODUÇÃO
\section{INTRODUÇÃO}


%%% REFERENCIAL
\section{REFERENCIAL TEÓRICO}

\lipsum[2-4]

%%% METODOLOGIA
\section{METODOLOGIA}

\lipsum[2-4]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%    CONCLUSÃO     %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{CONCLUSÃO}

Esta tese apresenta três ensaios em macroeconomia aplicada e que possuem em comum a utilização de técnicas estatísticas e econométricas em problemas macroeconômicos. Dentre os campos de pesquisa da macroeconomia, a tese faz uso da macroeconomia moderna (modelos equilíbrio geral estocásticos dinâmicos, especialmente em sua versão DSGE-VAR) e financeira (combinação de aspectos da teoria de finanças no contexto macroeconômico). Além disso, provoca a discussão sobre um novo campo de pesquisa em macroeconomia que surge a partir do advento da tecnologia.

No primeiro ensaio, estimamos o modelo DSGE proposto por \citeonline{lubik2007central} para o Brasil utilizando dados do Produto Interno Bruto, IPCA, Selic, Taxa de Câmbio e Termos de Troca para o período de metas de inflação. Também, estimamos um VAR bayesiano com a priori gerada a partir do mesmo modelo DSGE, seguindo a metodologia DSGE-VAR proposta em \citeonline{del2004priors}, \citeonline{del2007fit} e \citeonline{del2007monetary}. O objetivo do modelo DSGE-VAR é verificar se as respostas fornecidas pelo modelo DSGE são robustas à presença de má especificação, onde esta é definida como desvios em relação às restrições impostas pelo modelo. 

Nossos resultados empíricos são resumidos como segue. Primeiro, nossa estimativa para a função de reação da política monetária indica que o Banco Central do Brasil responde aos movimentos na taxa de câmbio. Segundo, a nossa análise DSGE-VAR se mostrou útil dado que consegue prevenir as estimativas VAR das restrições geradas pelo modelo DSGE (em parte por causa da pequena amostra utilizada na estimação). Terceiro, ambas as estimativas do modelo DSGE e DSGE-VAR indicam que a variabilidade observada na inflação é conduzida por choques externos. Além disso, a partir das evidências estatísticas de que má especificação do modelo DSGE, o DSGE-VAR implica em uma dinâmica da resposta aos choques estruturais muito distinta das funções resposta ao impulso do modelo DSGE. 

Uma importante ressalva para o exercício de análise da política econômica é que o modelo DSGE usado aqui tem muitas hipóteses restritivas e, portanto, não pode capturar algum importante trade-off. Apesar disso, acreditamos que algumas lições podem ser aprendidas a partir deste exercício e que podem ser transferidas para modelos mais sofisticados: primeiro, o resultado do experimento é muito sensível às estimativas para os parâmetros que descrevem a forma como os choques exógenos se movimentam. Segundo, a presença de má especificação, ou seja, o fato de que o modelo DSGE é rejeitado em relação a um modelo parametrizado de forma mais relaxada, pode implicar que as respostas obtidas a partir do modelo DSGE não sejam robustas como mostramos no presente ensaio. A metodologia DSGE-VAR fornece maneiras de validar a robustez da assessoria política proporcionada pelos modelos DSGE sobre diferentes hipóteses de má especificação e esperamos que isto possa ser útil para trabalhos aplicados no Banco Central do Brasil.

No segundo ensaio, observamos as mudanças na dinâmica das matrizes de correlação dos retornos de ações listadas na BM\&FBOVESPA usando modelos GARCH Multivariados, neste caso DCC-GARCH e suas derivações. A partir do modelo selecionado, ADCC-GARCH(2,2), as matrizes de correlação condicional foram calculadas para todo o período temporal. Então, a série temporal dos maiores autovalores destas matrizes de correlação condicional foram calculados para observar mudanças na dinâmica da intensidade da correlação. As conclusões confirmam que tanto em períodos de crises nacionais como turbulências internacionais, há intensificação da correlação entre as ações. Contudo, não encontramos qualquer tendência temporal na série temporal dos maiores autovalores das matrizes de correlação condicional. 

Essas conclusões empíricas sugerem um número de pontos de discussão. O primeiro deles é as limitações técnicas encontradas quando modelamos correlação. Embora a abordagem DCC-GARCH possa modelar a dinâmica da correlação permanece difícil avaliar as mudanças na matriz de correlação estimada. Neste estudo, adotamos o máximo autovalor de uma matriz de correlação como uma medida proxy para a intensidade da correlação. O máximo autovalor revela as mudanças na dinâmica na intensidade da correlação como um indicador escalar, que nos ajuda a avaliar o padrão destas mudanças ao longo do tempo. Mesmo assim, o maior autovalor não diretamente está ligado ao cálculo do risco de uma carteira. Mais estritamente, as mudanças no autovetor de uma matriz de correlação podem também influenciar o risco de uma carteira, demandando uma simulação do impacto quantitativo de mudanças na correlação sobre o risco da carteira. 

As presentes conclusões sugerem duas possíveis direções para pesquisas futuras. Primeiro, nossas conclusões empíricas dependem da hipótese de não existência de \emph{spillovers}. Um modelo Multivariado mais generalizado poderia ser aplicado. Ainda, estudos futuros podem utilizar outras formulações dos modelos GARCH Multivariados (DCC-GARCH Cópula e GO-GARCH) em busca de confirmações sobre os resultados obtidos e incorporar a heterogeneidade das distribuições dos retornos individuais mais eficientemente. Por fim, um estudo mais detalhado da relação entre autovalores e risco de uma carteira poderiam ser um tópico de interesse. Finalmente, uma aplicação prática da estimação da dinâmica da mudança na correlação sobre gerenciamento do risco de uma carteira poderia ser explorado. 

Por fim, no terceiro ensaio apresentamos diversas habilidades que podem contribuir para a pesquisa em economia. Especificamente para a Macroeconomia Aplicada, mostramos estudos que já se utilizaram destas técnicas e conceitos (\emph{Big Data}, \emph{Machine Learning} e \emph{Text Mining}) em pesquisas empíricas. Além disso, expomos uma aplicação de \emph{Text Mining} nas atas das reuniões do Comitê de Política Monetária (Copom) que são divulgadas pelo Banco Central do Brasil (BCB). 

Este é um tema de bastante relevância em função das atribuições que este comitê tem para a gestão da política econômica (implementar a política monetária, definir a meta da Taxa Selic e seu eventual  viés e analisar o relatório de inflação). Utilizando técnicas de \emph{Web Scraping} e \emph{Text Mining}, acessamos e extraímos as palavras usadas na escrita das atas divulgadas pelo Comitê de Política Monetária (Copom) no site do BCB. Após isso, comparando tais palavras com um dicionário de sentimentos (Inquider) mantido pela Universidade de Harvard e originalmente apresentado por \citeonline{stone1966general}, foi possível criar um índice de sentimento para a autoridade monetária. Nossos resultados sugerem que tal abordagem pode contribuir para a avaliação econômica dado que a série temporal do índice proposto está relacionada com variáveis macroeconômicas importantes para as decisões da autoridade monetária em função da dinâmica das séries temporais avaliadas.

Tais resultados fortalecem a importância do uso das técnicas apresentadas em pesquisas econômicas aplicadas. Muitas oportunidades de pesquisa podem surgir na medida em que este tipo de conhecimento se torne cada vez mais palpável para pesquisadores da área. Espera-se que as discussões apresentadas neste estudo bem como detalhes técnicos expostos contribuam para a aplicação destes conceitos em economia aplicada. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%    PÓS-TEXTUAL     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\postextual

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%    REFERÊNCIAS     %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand\bibname{REFERÊNCIAS}
\setcounter{page}{112}
\bibliography{tese}

\end{document}
